**京都市**（<small></small>）是位於[日本](../Page/日本.md "wikilink")[京都府南部的城市](../Page/京都府.md "wikilink")，為京都府[府治](../Page/日本都道府縣廳所在地.md "wikilink")，也是[政令指定都市之一](../Page/政令指定都市.md "wikilink")\[1\]。京都市的面積為827.83平方公里，下轄11個區。2017年10月，京都市有人口1,472,027人\[2\]，是[日本人口第八多的都市](../Page/日本城市人口排名.md "wikilink")。京都市還和京都府南部、[滋贺县西部及](../Page/滋贺县.md "wikilink")[大阪府的部份地區共同組成了](../Page/大阪府.md "wikilink")“[京都都市圈](../Page/京都都市圈.md "wikilink")”，其人口數約有379萬\[3\]。京都市也是「[京阪神都會區](../Page/京阪神.md "wikilink")」的一部份\[4\]。

自794年[桓武天皇](../Page/桓武天皇.md "wikilink")[遷都](../Page/迁都东京.md "wikilink")[平安京到](../Page/平安京.md "wikilink")1868年[明治天皇](../Page/明治天皇.md "wikilink")[東京奠都為止](../Page/迁都东京.md "wikilink")，京都一直都是日本的[首都](../Page/日本首都.md "wikilink")\[5\]。長年的歷史積澱使得京都市擁有相當豐富的歷史遺跡，也是日本傳統文化的重鎮之一。京都的一些傳統民俗[祭典](../Page/祭_\(日本\).md "wikilink")，諸如[葵祭](../Page/葵祭.md "wikilink")\[6\]、[祇園祭](../Page/祇園祭.md "wikilink")\[7\]等已舉辦超過千年，成為京都獨有的風景。京都市的部份歷史建築在1994年以「[古都京都的文化財](../Page/古京都遗址.md "wikilink")」的名義被列为[世界文化遺產](../Page/世界遗产.md "wikilink")\[8\]。這些因素使得京都吸引了眾多觀光客，2008年造訪京都的日本國內外遊客數便已突破5000萬人\[9\]。京都也是日本重要的工業城市，其中又以傳統產業\[10\]和電子產業最為重要。京都是日本最重要的文化教育城市之一，市內共有37所大學，每百萬人平均擁有大學數量和學生佔人口比例都在日本大都市中居首\[11\]。

## 地理

[Kamogawa_sakura.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kamogawa_sakura.jpg "fig:Kamogawa_sakura.jpg")時節的[鴨川](../Page/鴨川_\(淀川水系\).md "wikilink")\]\]
京都市的市區大部份地區都位於[京都盆地之內](../Page/京都盆地.md "wikilink")，這也造就了京都市除南方之外三面環山的環境。京都盆地被急傾斜的山地所包圍，是由[斷層活動所形成的構造性內陸盆地](../Page/斷層.md "wikilink")\[12\]，其地下的地層現在仍然活動。也因此京都市內有花折斷層等活斷層存在\[13\]。盆地內的地勢則呈現北高南低，東高西低的特徵。京都盆地東部也因其地勢較高且較為乾燥適宜居住，成為京都市內最早開發的地區\[14\]。京都市東南部的山科區和伏見區的醍醐地区則位於，其和京都盆地之間由[清水山](../Page/東山_\(京都府\).md "wikilink")、[稻荷山等山峰隔開](../Page/東山_\(京都府\).md "wikilink")。京都市的北部地區則多為山地，其中較為知名的有[大文字山](../Page/如意嶽.md "wikilink")、[比叡山](../Page/比叡山.md "wikilink")、[嵐山等](../Page/嵐山_\(京都市\).md "wikilink")。京都市內的最高點是，海拔971米\[15\]。

京都市內主要的河川有[桂川及](../Page/桂川_\(淀川水系\).md "wikilink")[鴨川等](../Page/鴨川_\(淀川水系\).md "wikilink")。鴨川\[16\]位於京都市的東部，河道兩岸廣植[樱花等樹木](../Page/樱花.md "wikilink")。每逢夏季常有眾多市民和遊客在鴨川的河床灘上納涼\[17\]，成為京都獨特的風景線。而桂川也流經[嵐山等著名景區](../Page/嵐山_\(京都市\).md "wikilink")。兩條河流在南區及伏見區交界處合流，注入淀川水系。和日本其他河流一樣，京都市內的河流大多短小湍急，容易發生洪水。在平安京時期，京都就多次遇洪水侵襲\[18\]。即使在現代，每逢[颱風過境造成集中豪雨時](../Page/颱風.md "wikilink")，京都市內河川的水位也常會在短時間內大幅上升造成洪水\[19\]。

### 市內地名

京都在其開發早期是一座[计划城市](../Page/计划城市.md "wikilink")，市內道路類似[棋盤](../Page/棋盤.md "wikilink")，極為規整，且許多平安京時期的路名沿用至今\[20\]。也正因如此，和日本其他都市常用町名（類似中文世界的「里」）來表示地址相比，京都多使用道路名稱來表示地址\[21\]。而京都市內的路口也和日本其他地區大多採用附近地名不同，多合成兩條道路的名稱作為路口名，如「[四條河原町](../Page/四條河原町.md "wikilink")」這一地名就是得來於因其位於四條通和河原町通兩條街道的路口\[22\]。值得一提的是，京都也是日本難讀地名較多的市之一，著名的例子有天使突拔（）、先斗町（）\[23\]等。

### 氣候

京都屬於[柯本氣候分類法下的](../Page/柯本氣候分類法.md "wikilink")[副熱帶濕潤氣候](../Page/副熱帶濕潤氣候.md "wikilink")（在日本則被歸類為同時屬於[瀨戶內海式氣候及](../Page/瀨戶內海式氣候.md "wikilink")\[24\]），其特徵為四季的氣溫及降雨量變化相當顯著。而京都位於盆地這一點又讓這一特徵體現得更為明顯\[25\]。京都夏天炎熱且潮溼，相對地，冬天則較為寒冷且偶爾會下雪。京都的春季開始於三月中旬，這一時期櫻花盛開，和秋季並為也是京都觀光客最多的時期。從六月中旬左右開始至七月底，京都進入悶熱潮濕的[梅雨季節](../Page/梅雨.md "wikilink")。然後便進入炎熱且晴朗的夏天後半。如同大部份日本[太平洋沿岸及中部地區](../Page/太平洋.md "wikilink")，京都在九月及十月易遭到颱風侵襲。之後京都進入短暫的秋季。雖然相比[日本海沿岸地區](../Page/日本海.md "wikilink")，京都市的降雪相對較少。然而地處內陸的京都市仍然是近畿地方冬季較為寒冷的地區\[26\]。

## 歷史

### 平安京

[HeiankyouMapJapanese.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HeiankyouMapJapanese.svg "fig:HeiankyouMapJapanese.svg")
京都盆地自[旧石器時代開始就已經有人類活動](../Page/旧石器時代.md "wikilink")\[27\]。在[繩文時代](../Page/繩文時代.md "wikilink")，位於現今京都市東北部的地區和山科盆地的丘陵地區已經有集落出現。到了[彌生時代](../Page/彌生時代.md "wikilink")，平原地區也開始有集落出現\[28\]。進入5世紀後，[渡來人貴族](../Page/渡來人.md "wikilink")[秦氏開始在京都居住](../Page/秦姓.md "wikilink")\[29\]，其在京都盆地興修水利，此為京都地區大規模開發之始。

[奈良時代末期](../Page/奈良時代.md "wikilink")，[桓武天皇為了擺脫奈良](../Page/桓武天皇.md "wikilink")[佛教寺院勢力的影響](../Page/佛教.md "wikilink")，於784年將首都從[平城京](../Page/平城京.md "wikilink")（今[奈良市](../Page/奈良市.md "wikilink")）遷移到[長岡京](../Page/長岡京.md "wikilink")（今[長岡京市](../Page/長岡京市.md "wikilink")）。然而僅過了不到10年，桓武天皇在[和氣清麻呂的建議下](../Page/和氣清麻呂.md "wikilink")\[30\]，於794年將首都又遷到位於[山城國的](../Page/山城國.md "wikilink")[平安京](../Page/平安京.md "wikilink")（也就是現在的京都市），自此開啟[平安时代](../Page/平安时代.md "wikilink")，也開始京都作為日本首都的歷史。平安京的選址參考[風水思想](../Page/風水.md "wikilink")\[31\]，並且效仿中國的[长安和](../Page/长安.md "wikilink")[洛陽](../Page/洛阳市.md "wikilink")，是一座傳統的[市坊制都市](../Page/里坊制.md "wikilink")\[32\]。平安京南北長約5.2公里，東西長約4.5公里\[33\]。天皇居住的[大內裏位於平安京的正北](../Page/大內裏.md "wikilink")\[34\]，以為中心，城市分為（又稱「長安」）和（又稱「洛陽」）兩個對稱的部份\[35\]。平安京堪稱是一座規模宏大且規劃嚴謹的東亞傳統型的計劃城市。

然而平安京實際的開發情況和計劃相比可謂是大相徑庭。平安京的市區範圍雖然十分廣大，其人口卻只有大約15萬人，因此城內並未得到充分開發，並且有大片農田\[36\]。甚至大內裏也在經過多次火災之後不再重建\[37\]。特別是右京地區因為地形地濕，開發進度十分緩慢。左京因此成為京都主要發展的地區，「洛陽」也成為京都的代稱\[38\]。在平安時代中期以後，貴族的住宅大多集中在左京北部，並且開始跨過鴨川向平安京以外的範圍延伸。在11世紀後期，[上皇](../Page/太上皇.md "wikilink")（退位的[天皇](../Page/天皇.md "wikilink")）在、等地修建離宮並掌控朝政，該時期遂稱[院政時期](../Page/院政.md "wikilink")\[39\]。而離宮的修建也使得京都市區向平安京以外地區發展的趨勢更加明顯\[40\]。

### 傳統文化的發達

[Ginkakuji_Kyoto03-r.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ginkakuji_Kyoto03-r.jpg "fig:Ginkakuji_Kyoto03-r.jpg")
[Kyoto_maiko_henshin_from_Flickr.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kyoto_maiko_henshin_from_Flickr.jpg "fig:Kyoto_maiko_henshin_from_Flickr.jpg")\]\]
平安時代的基本政治制度—[律令制在進入](../Page/日本律令制.md "wikilink")10世紀後變得有名無實，這也使得[貴族階級在平安時代後期開始沒落](../Page/貴族.md "wikilink")。相反，[武士階級在這一時期逐漸興起](../Page/武士_\(日本\).md "wikilink")。12世紀中期，日本歷史上首個[武家政權](../Page/武家政權.md "wikilink")[平氏政權誕生](../Page/平氏政權.md "wikilink")\[41\]。然而平氏政權僅維持二十多年就被另一大武士集團—[源氏所取代](../Page/源氏.md "wikilink")。1192年，[源賴朝在](../Page/源賴朝.md "wikilink")[鎌倉創建](../Page/鎌倉.md "wikilink")[幕府](../Page/幕府.md "wikilink")，日本進入[鎌倉時代](../Page/鎌倉時代.md "wikilink")。在[鎌倉幕府時期](../Page/鎌倉幕府.md "wikilink")，日本實質上的政治中心雖然移至鎌倉，京都仍然是最大都市和天皇的居住地。

1338年，隨著[室町幕府的成立](../Page/室町幕府.md "wikilink")，日本進入[室町时代](../Page/室町时代.md "wikilink")，京都也再次成為日本政治的中心\[42\]。在這一時期，京都的都市空間發生巨大的變化。市區按南北分為[上京和](../Page/上京區.md "wikilink")[下京兩個部份](../Page/下京區.md "wikilink")，東西方向的二條大路取代朱雀大路成為京都最重要的街道\[43\]。上京集中包括天皇的居住處等眾多貴族的宅邸，而下京則是京都主要的工商業區域\[44\]。室町時代也是[北山文化和](../Page/北山文化_\(日本\).md "wikilink")[東山文化兩大傳統文化的勃興時期](../Page/東山文化_\(日本\).md "wikilink")，京都的寺院數在這一時期大幅增加，其中最為著名的就是[金閣寺和](../Page/鹿苑寺.md "wikilink")[銀閣寺](../Page/慈照寺.md "wikilink")\[45\]。

在1467年至1477年之間，京都是[应仁之乱的主戰場](../Page/应仁之乱.md "wikilink")，市區幾乎完全被毀\[46\]。之後京都在市民的努力下開始逐漸復興。貴族勢力的上京和市民勢力的下京\[47\]區隔更加明顯，兩者均由土壘包圍且中間只有室町小路一條道路連接\[48\]。隨著產業的發達，由工商業者組成的階級日益興起，他們在都市運營方面發揮重要的作用，也使得此時的京都可說是自由度較高的自治城市\[49\]。京都因其政治中心的地位，在這一時期也是多個重要歷史事件的舞台。1568年，[織田信長的軍隊進入京都](../Page/織田信長.md "wikilink")。在五年後信長又燒毀反抗勢力強大的上京，其勢力之強盛到達頂點。然而在1582年，在京都爆發[本能寺之变](../Page/本能寺之变.md "wikilink")\[50\]，信長自殺\[51\]。

### 都市空間的變革

[Nijo-jo_Ninomaru-goten_2009.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nijo-jo_Ninomaru-goten_2009.jpg "fig:Nijo-jo_Ninomaru-goten_2009.jpg")
織田信長之後，實現統一日本大業的是[丰臣秀吉](../Page/丰臣秀吉.md "wikilink")。秀吉對京都進行大規模的改造，其主要內容包括修建[聚樂第](../Page/聚樂第.md "wikilink")，將其作為秀吉統治京都的據點。並且在聚樂第附近修建武家屋敷供[大名居住](../Page/大名_\(稱謂\).md "wikilink")\[52\]；修建，並強制貴族居住在其附近；將京都市內的寺廟集中搬遷至鴨川西岸的[寺町](../Page/寺町通.md "wikilink")\[53\]，並且將在日本全國都有強大勢力的本願寺自大阪遷至京都，加強對佛教勢力的控制\[54\]；實施，在京都市中心修建南北向的道路\[55\]，使得京都市內的街區由正方形變為長方形，改變平安京以來京都的都市格局\[56\]；建設，以此作為洛中和洛外的分界線\[57\]。秀吉的大規模改造使得京都由兩個分裂的部份重新統合為一個整體的城市，城市空間的格局也從中世都市轉變為近世城下町\[58\]。

進入17世紀後，[德川家康取代豐臣家](../Page/德川家康.md "wikilink")，成為日本的統治者。德川家康將幕府設在[江戶](../Page/江戶.md "wikilink")，但京都仍然是日本的國都所在地。德川家康雖然新建[二條城](../Page/二條城.md "wikilink")\[59\]並以其作為京都新的都市核心，然而京都整體的都市空間仍然維持豐臣秀吉時期的格局\[60\]。1788年，京都市內發生[天明大火](../Page/天明大火.md "wikilink")\[61\]，是為京都史上最大的一次火災，市區幾乎完全被毀。然而之後京都很快實現復興。位於眾多街道交匯點的京都是當時日本全國的商業物流中心之一，眾多豪商巨賈聚集於此\[62\]。京都也是當時日本最重要的宗教文化都市，京都的文化人在[神道](../Page/神道.md "wikilink")、[佛教](../Page/佛教.md "wikilink")、[儒學](../Page/儒學.md "wikilink")、[蘭學等學術領域建樹頗豐](../Page/蘭學.md "wikilink")\[63\]。江戶時代的京都和[大坂](../Page/大阪市.md "wikilink")、[江戶並稱為](../Page/江戶.md "wikilink")「」，是代表日本的大都市\[64\]。

### 近現代的京都

[Heian_jingu_gate.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Heian_jingu_gate.jpg "fig:Heian_jingu_gate.jpg")
幕末時期，京都再次成為歷史舞台的焦點。1864年，幕府軍隊和倒幕勢力在京都市內發生激烈戰鬥，是為[禁門之變](../Page/禁門之變.md "wikilink")\[65\]，京都市內大片街區被焚毀。這也使得京都市中心現存的建築多為幕末之後修建的建築物。1867年，京都郊外發生[鸟羽伏见之战](../Page/鸟羽伏见之战.md "wikilink")，倒幕軍取得勝利，是決定戊辰戰爭局勢的關鍵戰役\[66\]。1868年，日本的首都從京都遷移至東京，除了皇室及[公家之外大量商人也都從京都遷居至東京](../Page/公家_\(日本\).md "wikilink")，京都面臨巨大的危機。京都市政財界採取大量措施試圖挽回危機局面，其主要內容包括實施學區制\[67\]；創建京都帝國大學，使京都成為西日本高等教育和研究的中心\[68\]；興建[琵琶湖疏水](../Page/琵琶湖疏水.md "wikilink")\[69\]作為水運路線，並進行[水力發電](../Page/水力發電.md "wikilink")；鋪設日本最早的有軌電車[京都市電](../Page/京都市電.md "wikilink")\[70\]；舉辦第4屆內國勸業博覽會並修建[平安神宮](../Page/平安神宮.md "wikilink")\[71\]。之後京都又在大正時期完成三大事業\[72\]（第二琵琶湖疏水、鋪設上下水道、擴寬道路及鋪設有軌電車）。這些措施使得京都跨過危機，開始轉變為現代化都市\[73\]。1921年，京都實施其首個都市計劃事業，開始進入現代城市規劃時代\[74\]。

在[第二次世界大战時期](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")，京都市是日本城市中較少遭到美軍空襲轟炸的都市\[75\]，因此京都市是日本少數仍然擁有豐富的戰前建築的城市之一。為了降低空襲造成的損害，[堀川通](../Page/堀川通.md "wikilink")、[御池通](../Page/御池通.md "wikilink")、[五條通沿線的建築被強制拆除](../Page/五條通.md "wikilink")，卻也提供之後拓寬道路的空間\[76\]。然而卻也正因為舊市區保存較好，導致市中心很難修建新的道路和公園，使得京都市中心地區的道路面積率和公園面積率極低，並且都市更新也進展較慢\[77\]。戰後京都的開發主要依照1950年制定的「京都國際文化觀光都市建設法」進行\[78\]，在郊外地區修建[新市鎮以解決住宅問題](../Page/新市鎮#日本.md "wikilink")，並且將京都車站以北規劃為保存地區，以南則規劃為開發地區。1956年9月1日，京都市成為[政令指定都市](../Page/政令指定都市.md "wikilink")。1964年10月，[東海道新幹線開始通車](../Page/東海道新幹線.md "wikilink")，極大的促進京都觀光產業的發展。1978年，京都市電被宣告廢止，地鐵取代市電成為京都市內重要的交通方式\[79\]。這些事件都象徵著戰後京都都市空間的巨大變化。進入[平成時代之後](../Page/平成.md "wikilink")，在平安遷都1200年之際的1994年，[京都的多處古蹟被列入世界文化遺產](../Page/古都京都的文化財.md "wikilink")\[80\]。京都已成為日本具代表性的觀光都市和文化都市。

## 人口

[Kyoto_population_pyramid.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kyoto_population_pyramid.svg "fig:Kyoto_population_pyramid.svg")
在9世紀時，[平安京的人口估計約有](../Page/平安京.md "wikilink")10萬至15萬人\[81\]。至10-11世紀時，平安京的人口增加至17萬至20萬人。在1571年，京都的人口則估計約有20萬至30萬人\[82\]。而在江戶時代的大部份時期，據等統計資料，京都的人口大致在35萬人左右，雖然低於江戶，但和大阪相當，是當時日本屈指可數的大都市\[83\]。明治維新之後，隨著大量公家和商人遷至東京，京都的人口也從約35萬大幅減少至約22萬\[84\]。1889年時，京都有人口279,792人，僅次於東京和大阪，是當時日本的第三大都市\[85\]。1932年，京都市人口突破100萬人\[86\]。然而在1970年代中期，京都市人口在超過140萬之後由快速增加轉入停滯狀態\[87\]。2017年10月時，京都市人口約有147萬人\[88\]

京都市人口的特徵之一是生育率較低，因此兒童人口佔總人口的比例較低。2015年，京都市的[总和生育率為](../Page/总和生育率.md "wikilink")1.30，大幅低於日本全國的平均水準1.46\[89\]。低出生率也使得京都市的高齡者人口比例較高。2016年，京都市65歲以上的高齡人口數量達到40萬485人，比例達到27.2%\[90\]。京都市人口的另一特徵是18歲至24歲的人口佔人口比例較高。這一年齡的人口多為大學生，也體現出了京都市是一座大學城市\[91\]。另外在2016年，京都市人口中有43,067人是外國人\[92\]。

## 行政區劃

1889年，京都市開始實施[市制](../Page/市制_\(日本制度\).md "wikilink")，成為日本最早的市之一，同時市區附近的一些農村地區也被編入京都市的範圍之內。當時京都市的範圍包括了現在上京區、中京區、下京區、東山區的全部以及左京區和北區的部份地區\[93\]。之後京都市的行政區範圍又在1902年和1918年有所擴大\[94\]。1931年\[95\]，京都市附近的26個町村被劃入京都市內，行政區面積因此大幅擴大至之前的4.8倍，且京都重要的[衛星都市](../Page/衛星城市.md "wikilink")—伏見在這次[合併中被併入京都市](../Page/市町村合併.md "wikilink")，京都進入「大京都」時代\[96\]。其後京都市的行政區面積又在1948年、1949年、1950年、1957年、1959年\[97\]和2005年\[98\]數次擴大。

由於京都市為政令指定都市，所以得以劃區，現在的京都市由以下11區構成\[99\]。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><strong>區名</strong></p></th>
<th><p><strong>日文名</strong></p></th>
<th><p><strong>讀音</strong></p></th>
<th><p><strong>設立日期</strong></p></th>
<th><p><strong>面積</strong><br />
<small>（平方公里）</small></p></th>
<th><p><strong>人口</strong></p></th>
<th><p><strong>人口密度</strong><br />
<small>（每平方公里人口數）</small></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/右京區.md" title="wikilink">右京區</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>1931年4月1日</p></td>
<td><p>292.07</p></td>
<td><p>204,135</p></td>
<td><p>699</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/左京區.md" title="wikilink">左京區</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>1929年4月1日</p></td>
<td><p>246.77</p></td>
<td><p>168,497</p></td>
<td><p>683</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/北區_(京都市).md" title="wikilink">北區</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>1955年9月1日</p></td>
<td><p>94.88</p></td>
<td><p>119,074</p></td>
<td><p>1,255</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/上京區.md" title="wikilink">上京區</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>1889年4月1日</p></td>
<td><p>7.03</p></td>
<td><p>85,146</p></td>
<td><p>12,112</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/中京區.md" title="wikilink">中京區</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>1929年4月1日</p></td>
<td><p>7.41</p></td>
<td><p>110,430</p></td>
<td><p>14,903</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/下京區.md" title="wikilink">下京區</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>1889年4月1日</p></td>
<td><p>6.78</p></td>
<td><p>82,682</p></td>
<td><p>12,195</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/東山區_(日本).md" title="wikilink">東山區</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>1929年4月1日</p></td>
<td><p>7.48</p></td>
<td><p>38,490</p></td>
<td><p>5,146</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/山科區.md" title="wikilink">山科區</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>1976年10月1日</p></td>
<td><p>28.70</p></td>
<td><p>135,091</p></td>
<td><p>4,707</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/伏見區.md" title="wikilink">伏見區</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>1931年4月1日</p></td>
<td><p>61.66</p></td>
<td><p>279,932</p></td>
<td><p>4,540</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/南區_(京都市).md" title="wikilink">南區</a></p></td>
<td></td>
<td><p>　</p></td>
<td><p>1955年9月1日</p></td>
<td><p>15.81</p></td>
<td><p>100,781</p></td>
<td><p>6,375</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/西京區.md" title="wikilink">西京區</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>1976年10月1日</p></td>
<td><p>59.24</p></td>
<td><p>150,477</p></td>
<td><p>2,540</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>京都市</strong></p></td>
<td><p>　</p></td>
<td></td>
<td><p>1889年4月1日</p></td>
<td><p>827.83</p></td>
<td><p>1,474,735</p></td>
<td><p>1,781</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 政治

[Kyoto_city_hall.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kyoto_city_hall.JPG "fig:Kyoto_city_hall.JPG")
和日本其他地區相比，[日本共產黨等左派政黨在京都市有著較大的影響力](../Page/日本共產黨.md "wikilink")。在[日本众议院選舉仍然實行](../Page/日本众议院.md "wikilink")時期，（全區均位於京都市內）是少數日本共產黨曾有多位候選人當選的選舉區，且日本共產黨的候選人曾經4次以首位得票率在京都府1區當選\[100\]。即使在改革為[小選舉區制後](../Page/小選區制.md "wikilink")，日本共產黨仍然能在京都市內的選舉區內獲得比日本全國平均水準更高的得票率\[101\]。現在北區、上京區、中京區、下京區、南區被劃為[京都府第1區](../Page/京都府第1區.md "wikilink")，左京區、東山區、山科區被劃為[京都府第2區](../Page/京都府第2區.md "wikilink")，伏見區與[向日市](../Page/向日市.md "wikilink")、[長岡京市](../Page/長岡京市.md "wikilink")、[大山崎町被劃為](../Page/大山崎町.md "wikilink")[京都府第3區](../Page/京都府第3區.md "wikilink")，右京區、西京區與[龜岡市](../Page/龜岡市.md "wikilink")、[南丹市](../Page/南丹市.md "wikilink")、[京丹波町被劃為](../Page/京丹波町.md "wikilink")[京都府第4區](../Page/京都府第4區.md "wikilink")\[102\]。

在[地方自治層面](../Page/地方分权.md "wikilink")，京都市是日本最早的由左派人士執政的「」\[103\]之一。1950年，在選舉中得到左派團體支持的當選京都市長，使得京都邁入革新自治體行列。然而之後高山義三轉為保守派\[104\]，並與革新自治體的代表人物—京都府知事對立。1967年，在選舉中得到日本社會黨和日本共產黨支持的當選京都市長\[105\]，京都市再次成為革新自治體。之後的兩任京都市長、也延續了前任市長重視社會福利的政策。這種情況直到1989年當選京都市長之後才開始改變。此後歷任京都市長雖然都是得到[自由民主黨等保守團體支持的候選人](../Page/自由民主党_\(日本\).md "wikilink")，然而共產黨支持的候選人仍能得到相當高的得票率\[106\]。

現任京都市長是[門川大作](../Page/門川大作.md "wikilink")，他在2008年的市長選舉中當選並在2012年\[107\]和2016年連任\[108\]。現在京都市議會共有67位議員\[109\]。市議會中最大黨派是自由民主黨，有議員20人；其他的主要政黨有日本共產黨、[民主黨](../Page/民主党_\(1998年\).md "wikilink")、[公明黨](../Page/公明黨.md "wikilink")、等黨派。

京都市的財政狀況極為嚴峻。京都市的財政狀況長期以來劣於其他政令指定都市\[110\]。2001年10月，京都市宣布進入「財政非常事態」\[111\]。造成京都市財政狀況不佳的主要原因有固定資產稅收較少\[112\]、[地鐵](../Page/京都市營地下鐵.md "wikilink")[東西線長期以來的巨額赤字等](../Page/東西線_\(京都市營地下鐵\).md "wikilink")\[113\]。京都市曾試圖通過導入\[114\]等方式解決財政問題，但因寺院強烈反對而被迫撤回。近年京都市的財政狀況有所改善。2012年，京都市實現了19億日元的財政盈餘，是為京都市連續三年實現財政盈餘\[115\]。

## 經濟

2015年，京都市市內生產總值有63,194億日元，比上一年增加6.8%。市民所得有45,880億日元，人均市民所得有311.0萬日元。農林水產業只佔京都市生產總值的0.1%，製造業及建設業合計佔26.6%，其他部分則都是第三產業\[116\]。

### 農業

京都市的[农业主要集中於郊外的山區地區](../Page/农业.md "wikilink")，是典型的都市近郊型農業\[117\]。然而和日本其他地區相同，京都的耕地面積和農業人口在近年持續減少\[118\]。京都市最具代表性的農產品為[蔬菜](../Page/蔬菜.md "wikilink")。京都生產的蔬菜被稱為\[119\]，其產值佔京都市農產品總產值的84.6%\[120\]。京野菜的主要品種包括了[-{zh-hans:萝卜;
zh-hant:蘿蔔;}-](../Page/萝卜.md "wikilink")、[蕪菁](../Page/芜菁.md "wikilink")、[日本蕪菁](../Page/日本蕪菁.md "wikilink")、[茄子](../Page/茄子.md "wikilink")、[南瓜](../Page/南瓜.md "wikilink")、[葱等](../Page/葱.md "wikilink")\[121\]。以京野菜為原料製作的[日式醃菜](../Page/醃.md "wikilink")（）是京都的重要特產\[122\]。除了京野菜之外，[大米](../Page/稻.md "wikilink")、[水果](../Page/水果.md "wikilink")、[鮮花也是京都的主要農產品](../Page/花.md "wikilink")\[123\]。

### 工業

[Nintendo_office.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nintendo_office.jpg "fig:Nintendo_office.jpg")
京都是日本重要的[工業都市之一](../Page/第二产业.md "wikilink")。2015年，京都市的工業品生產額有25,373億日元\[124\]。傳統產業、出版印刷、食品飲料、機械儀器、電子產業是京都工業中的主要產業\[125\]。[和服相關產業在京都的傳統產業中佔有相當重要的地位](../Page/和服.md "wikilink")。[西陣是京都和服產業的一大中心地](../Page/西陣.md "wikilink")，著名的[西陣織即因其主要產地位於西陣而得名](../Page/西陣織.md "wikilink")\[126\]。京都其他的著名傳統產業製品還包括了陶器（[清水燒](../Page/清水燒.md "wikilink")）和[友禪染等](../Page/友禪染.md "wikilink")。然而在近年，由於市場規模縮小和後繼者不足等問題，京都的傳統產業面臨嚴重的困境\[127\]。在現代工業方面，總部設在京都的知名企業有[島津製作所](../Page/島津製作所.md "wikilink")、、[京瓷](../Page/京瓷.md "wikilink")、[欧姆龙](../Page/欧姆龙.md "wikilink")、[日本電產](../Page/日本電產.md "wikilink")、[村田製作所](../Page/村田製作所.md "wikilink")、[羅姆電子](../Page/羅姆電子.md "wikilink")、[任天堂等](../Page/任天堂.md "wikilink")\[128\]，這些公司大多都是電子業企業。因京都市內可供建設工場的土地面積狹小且人力成本較高，許多總部設在京都的企業將生產據點設在日本國內其他地區或者海外，而將運營總部和研發中心設在京都\[129\]。由於大學林立學生眾多，京都也是日本[创业公司數量較多的都市](../Page/创业公司.md "wikilink")\[130\]。京都市西部的集中了大量創業公司\[131\]。就企業數和生產額來看，南區、右京區和伏見區是京都市主要的工業區\[132\]。

### 服務業

[Kyoto_Gion_Matsuri_J09_136.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kyoto_Gion_Matsuri_J09_136.jpg "fig:Kyoto_Gion_Matsuri_J09_136.jpg")
[服務業是佔京都市經濟比重最大的產業](../Page/第三产业.md "wikilink")\[133\]。在服務業之中，又以商業和旅遊業最為發達。為保存古都風景，京都市是日本國內對大型商業設施管制最為嚴格的城市\[134\]。這也使得京都市內[便利店和小型](../Page/便利商店.md "wikilink")[超市等小規模商業設施數量眾多](../Page/超級市場.md "wikilink")。京都市也是日本[商店街數量較多的大都市](../Page/商圈.md "wikilink")\[135\]。2015年，京都市的全年商品銷售額有53,632億日元\[136\]。京都市的[百貨商店則多集中於](../Page/百貨公司.md "wikilink")[四條河原町地區和京都站地區](../Page/四條河原町.md "wikilink")\[137\]；主要的大型超市則多集中在近郊的鐵路沿線地區\[138\]。

旅遊業是京都服務業的另一大支柱產業。京都市有著豐富的觀光資源，吸引了眾多來自世界各地的遊客。2017年，來訪京都的遊客人數達5,362萬人，並有1,557萬人在京都住宿。京都的遊客中有三分之二是女性，三分之一是男性；就年齡來看，以50歲以上的遊客較多，且有六成遊客到訪京都次數超過10次\[139\]。有眾多日本初中和高中都選擇京都作為[修學旅行目的地](../Page/學校旅行.md "wikilink")，特別是東日本的學校\[140\]。在外國人遊客方面，2017年，共有約353萬外國遊客曾在京都住宿，其中以[中國大陸人最多](../Page/中國大陸.md "wikilink")，[台灣人其次](../Page/台灣.md "wikilink")\[141\]。最多外國人觀光客到訪的景點依次是[清水寺](../Page/清水寺.md "wikilink")、[二條城](../Page/二條城.md "wikilink")、[祇園](../Page/祇園.md "wikilink")、[金閣寺](../Page/鹿苑寺.md "wikilink")、[伏見稻荷大社](../Page/伏見稻荷大社.md "wikilink")\[142\]。旅遊業的發展給京都帶來了巨大的經濟效果，京都市有10%以上的就業人口都是從事旅遊相關產業的工作\[143\]，並在2017年為京都帶來超過11,268億日元的消費\[144\]。在其他服務業方面，京都的[金融業頗具特色](../Page/金融.md "wikilink")。和日本其他大城市相比，[都市銀行在京都的影響力相對較小](../Page/都市銀行.md "wikilink")，地方銀行[京都銀行雖然在京都府內是最大金融機構但在京都市內則居於次席](../Page/京都銀行.md "wikilink")。而則在京都經濟中發揮著重要作用，更是京都市內最大金融機構\[145\]。和大型的都市銀行相比，信用金庫更易融資給中小企業，這也是京都孕育出眾多創業公司的重要原因\[146\]。

## 都市景觀

[MAC_Kyoto_Japan.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:MAC_Kyoto_Japan.jpg "fig:MAC_Kyoto_Japan.jpg")
京都市是代表日本文化的古都，為維護古都景觀，京都有著日本最為嚴格的景觀規制法律。1930年，京都市就將一些觀光景點附近的地區指定為風致地區，對風致地區內的建築進行限制\[147\]。1964年，[京都塔完工](../Page/京都塔.md "wikilink")，其現代的造型和較高的高度引發了巨大的爭議\[148\]，也使得保護古都景觀的呼聲高漲。1965年，受到景觀論爭的影響，日本制定了古都保存法\[149\]。1973年，京都市將全市設為高度限制地區，規定市中心商務地區建築高度不得超過45米（2008年又調整為31米）\[150\]。然而對古都景觀的破壞並未因此而停止，京都市中心大量的傳統民居[京町家被高層大樓所取代](../Page/京町家.md "wikilink")，市中心的傳統風貌已經被完全改變。而和京都站這兩座巨大建築的建設更掀起了一波新的景觀論爭高潮\[151\]。2004年，隨著日本制定《景觀法》\[152\]，京都市內的景觀規制進入新的階段。現在京都市全市均按照地區特徵被指定為不同類型的景觀規制地區\[153\]\[154\]。市中心大部份地區都被指定為美觀地區\[155\]；大多數觀光景點的附近則被指定為風致地區或歷史風土特別保存地區\[156\]；而在[東寺](../Page/東寺.md "wikilink")、[清水寺境內等有知名眺望點的地區](../Page/清水寺.md "wikilink")，則制定了關於眺望景觀的限制計劃，對附近建築物的高度進行限制\[157\]。在美觀地區新建建築時，建築物的外觀均需要經過審查後才能修建\[158\]。京都市對戶外廣告也有嚴格的規定，市區內禁止懸掛閃爍式[霓虹燈廣告](../Page/霓虹燈.md "wikilink")，並且對廣告牌的大小和顏色進行限制\[159\]。因此京都市內部分店鋪的廣告牌採用與日本其他地區不同的顏色，例如京都市內部分[麦当劳的看板顏色並非紅色而是棕色](../Page/麦当劳.md "wikilink")。

### 建築

[Kiyomizu-dera_in_Kyoto-r.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kiyomizu-dera_in_Kyoto-r.jpg "fig:Kiyomizu-dera_in_Kyoto-r.jpg")
京都市內集合了多種不同的風格的建築。古建築中最具代表性的是被選為[世界文化遺產的](../Page/世界遗产.md "wikilink")[14處建築](../Page/古京都遗址.md "wikilink")，其中除[二條城之外均為寺廟或神社](../Page/二條城.md "wikilink")，顯示出宗教建築在京都建築藝術中有著極為重要的地位。由於歷史上戰亂和大火頻仍，京都市內現存的大多數古建築都修建於[應仁之亂之後](../Page/應仁之亂.md "wikilink")\[160\]。[室町时代京都建築的代表是](../Page/室町时代.md "wikilink")[金閣寺和](../Page/鹿苑寺.md "wikilink")[銀閣寺](../Page/慈照寺.md "wikilink")，這兩座建築也分別代表了[北山文化和](../Page/北山文化_\(日本\).md "wikilink")[東山文化兩種不同的文化藝術流派](../Page/東山文化_\(日本\).md "wikilink")\[161\]。室町時代也是京都庭園藝術最為發達的一個時期，[禅宗思想融入庭園藝術當中](../Page/禅宗.md "wikilink")，[枯山水即為這一潮流的體現](../Page/枯山水.md "wikilink")。室町時代庭園藝術的代表作有[天龍寺](../Page/天龍寺.md "wikilink")、[龍安寺](../Page/龍安寺.md "wikilink")、[西芳寺](../Page/西芳寺.md "wikilink")、[等持院等寺院的庭園](../Page/等持院.md "wikilink")\[162\]。在[安土桃山时代和](../Page/安土桃山时代.md "wikilink")[江戶时代](../Page/江戶时代.md "wikilink")，隨著技術的進步，重現平安時代建築修建當時的外觀變為可能，京都寺院建築的樣式也趨於復古\[163\]。例如[教王護國寺](../Page/東寺.md "wikilink")（東寺）和[清水寺都是始建於](../Page/清水寺.md "wikilink")[平安时代](../Page/平安时代.md "wikilink")，在江戶時代重建的寺院建築。江戶時代京都的庭園建築的代表則是採用[數寄屋造風格建設的](../Page/數寄屋造.md "wikilink")[桂離宮](../Page/桂離宮.md "wikilink")\[164\]。城郭建築在這一時代的建築史上有著重要的地位。京都城郭建築的代表則為建設於江戶時代的[二條城](../Page/二條城.md "wikilink")\[165\]。

進入近代之後，京都建築的代表則是[京町家](../Page/京町家.md "wikilink")。京町家出現在江戶時代後期，是京都最具代表性的日本傳統民宅，高度以兩層居多，正面寬度狹窄但長度較長\[166\]。然而在戰後，京町家的數量已經大幅減少。現在京都市內的京町家數量有約24,000戶\[167\]。和日本眾多都市一樣，京都也在明治至昭和前期的這段時間內修建了大量西洋風建築。京都代表性的洋館建築有舊[日本银行京都支店](../Page/日本银行.md "wikilink")（現為[京都文化博物館別館](../Page/京都文化博物館.md "wikilink")）、中京郵便局、京都府立圖書館、[京都國立博物館等](../Page/京都國立博物館.md "wikilink")\[168\]。京都站則是京都現代主義建築的代表作。京都站巨大的體積和現代的造型引發了巨大的爭議，然而毫無疑問的是其已成為京都的地標\[169\]。

## 文化

[Maiko_at_Miyako_Odori.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Maiko_at_Miyako_Odori.jpg "fig:Maiko_at_Miyako_Odori.jpg")。京都市內現在仍有祇園甲部等五處，是日本極少數仍可見到舞妓的都市。\]\]

### 語言

[京言葉是通行於京都市的](../Page/京都方言.md "wikilink")[日語方言](../Page/日本語言.md "wikilink")，也是[關西方言的一支](../Page/近畿方言.md "wikilink")。京言葉在歷史上曾長期是[日语的標準語](../Page/日语.md "wikilink")，且現在仍對日語標準語有著很強的影響\[170\]。京言葉的特徵是較多使用長音，語音節奏相對較為緩慢，且有著複雜的敬語系統。然而近年來，京言葉受到和的較強影響，正逐漸被日語標準語同化\[171\]。

### 文學

京都是[日本文学的發源地](../Page/日本文学.md "wikilink")，日本歷史上首部長篇小說《[源氏物語](../Page/源氏物語.md "wikilink")》的故事舞台就在京都\[172\]。除此之外，京都也是《[枕草子](../Page/枕草子.md "wikilink")》、《[方丈記](../Page/方丈記.md "wikilink")》、《[更級日記](../Page/更級日記.md "wikilink")》、《[今昔物語集](../Page/今昔物語集.md "wikilink")》、《[平家物语](../Page/平家物语.md "wikilink")》等眾多日本古典文學作品的舞台。京都也是許多現代日本作家的憧憬之地。以京都為舞台的知名現代日本文學作品有《[羅生門](../Page/羅生門_\(小說\).md "wikilink")》、《[檸檬](../Page/檸檬_\(小說\).md "wikilink")》、《[金閣寺](../Page/金閣寺_\(小說\).md "wikilink")》、《[古都](../Page/古都_\(川端康成\).md "wikilink")》等\[173\]。現代日本最著名的作家之一[村上春樹也出生在京都](../Page/村上春樹.md "wikilink")，他的代表作之一《[挪威的森林](../Page/挪威的森林_\(小說\).md "wikilink")》的故事舞台就設定在京都\[174\]。

### 傳統藝術

京都是日本傳統藝術的中心城市。在平安時代，隨著[國風文化的發達](../Page/國風文化.md "wikilink")，日本開始有了獨自的繪畫藝術\[175\]，而京都成為[日本畫的一大創作中心](../Page/日本畫.md "wikilink")。京都本身也是眾多日本畫的素材，最著名的例子就是[洛中洛外图](../Page/洛中洛外图.md "wikilink")\[176\]。在近代，京都又是日本最早的美術學校京都府畫學校的創辦地\[177\]。京都也是[尾形光琳](../Page/尾形光琳.md "wikilink")、[竹內栖鳳](../Page/竹內栖鳳.md "wikilink")、\[178\]等日本畫家的出身地。在表演藝術方面，日本傳統表演藝術的代表—[歌舞伎就是發祥於京都](../Page/歌舞伎.md "wikilink")\[179\]。是京都最早的歌舞伎劇場，現在仍是日本最重要的歌舞伎表演場地之一。除了歌舞伎之外，京都也有[能](../Page/能剧.md "wikilink")、[文樂等日本傳統藝術的劇場](../Page/文樂.md "wikilink")。在平安時代，[遣唐使將](../Page/遣唐使.md "wikilink")[茶道自中國帶到日本](../Page/日本茶道.md "wikilink")，京都遂成為日本茶道的中心\[180\]。京都也是[華道的發祥地](../Page/華道.md "wikilink")\[181\]，以[池坊派](../Page/池坊.md "wikilink")\[182\]為代表的眾多華道流派的本家都位於京都。

### 節慶

[Gozanokuribi_Daimonji3.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Gozanokuribi_Daimonji3.JPG "fig:Gozanokuribi_Daimonji3.JPG")
京都最重要的節慶活動是有「京都三大祭」之稱的[葵祭](../Page/葵祭.md "wikilink")、[祇園祭](../Page/祇園祭.md "wikilink")、[時代祭和](../Page/時代祭.md "wikilink")[五山送火](../Page/五山送火.md "wikilink")，這四大活動合稱為「京都四大行事」\[183\]。葵祭舉辦於每年5月15日，是京都三大祭中歷史最久的祭典，起源自6世紀中期[上賀茂神社和](../Page/賀茂別雷神社.md "wikilink")[下鴨神社的例祭](../Page/賀茂御祖神社.md "wikilink")\[184\]。葵祭遊行者使用的服裝均忠實再現平安時代的原貌\[185\]，是充滿貴族氣息的行事。祇園祭是[八坂神社的祭禮](../Page/八坂神社.md "wikilink")，起源於9世紀時期，於每年7月1日開始舉辦，因其舉辦時間長達一個月且參與人數眾多，被列入之一\[186\]。祇園祭的最高潮是在7月16日的前祭宵山活動和7月17日的前祭[山鉾巡行](../Page/藝閣.md "wikilink")\[187\]。共有33架山鉾參加7月17日的山鉾巡行，規模極為龐大。五山送火在每年的8月16日舉辦\[188\]，是[盂蘭盆節的壓軸活動](../Page/日本盂蘭盆節.md "wikilink")。在這一天的20點開始，京都市郊外5處山上的大文字等圖案陸續點火\[189\]，象徵死者的靈魂回到冥府。在江戶時代後期還曾有其他點火圖案，然現已不存\[190\]。時代祭於每年10月15日至23日舉辦，系紀念平安遷都1100年於1895年開始的祭典活動\[191\]。祭典的中心內容是10月22日的遊行，其內容是再現自平安時代至明治時代的知名歷史人物及場景\[192\]。和祇園祭相同，時代祭也是有眾多普通京都市民參加的活動\[193\]。

### 飲食

[京料理是京都的傳統飲食](../Page/京料理.md "wikilink")\[194\]。由於京都地處內陸，因此和日本其他地方料理不同，京料理較少使用[海鮮](../Page/海鮮.md "wikilink")，且更加強調烹飪技法\[195\]。加上京都佛寺眾多，[精進料理和](../Page/素齋.md "wikilink")[懷石料理](../Page/懷石料理.md "wikilink")（）又尤其發達。[豆腐是京料理最為常用的食材](../Page/豆腐.md "wikilink")，京都市內也有眾多生產豆腐的工廠\[196\]。京都的[和菓子也十分著名](../Page/和菓子.md "wikilink")。京菓子注重季節感，每個月份均有其代表性的京菓子\[197\]。[八橋是最為著名的京菓子](../Page/八橋.md "wikilink")\[198\]。京都盆地有著豐富的地下水資源\[199\]，優質的地下水使京都成為重要的[日本酒產地](../Page/日本清酒.md "wikilink")\[200\]。

### 博物館

[Kyoto_National_Museum_2009.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kyoto_National_Museum_2009.jpg "fig:Kyoto_National_Museum_2009.jpg")
京都是一座[博物馆之城](../Page/博物馆.md "wikilink")，市內有超過200家博物館，數量之多在日本屈指可數\[201\]，亦是政令指定都市中人均博物館數量最多的都市\[202\]。京都市內有多種類型的博物館，其中又以[京都國立博物館和](../Page/京都國立博物館.md "wikilink")[京都市美術館最為知名](../Page/京都市美術館.md "wikilink")。京都國立博物館是日本四大國立博物館之一\[203\]，建設當時因其西洋式的外型曾引發爭論，現在已成為京都知名的洋館建築。博物館收藏有27件日本國寶\[204\]。京都市美術館是日本第二大公立美術館\[205\]，展品多為明治時代之後的藝術作品。2011年其參觀者數超過100萬人\[206\]，是京都參觀者數最多的博物館之一。除了這兩家博物館之外，京都的主要博物館還有、、[京都文化博物館](../Page/京都文化博物館.md "wikilink")、[京都國際漫畫博物館等](../Page/京都國際漫畫博物館.md "wikilink")。多種類型的博物館也是京都重要的觀光資源。

### 媒體

[京都新聞是京都市唯一的一份地方](../Page/京都新聞.md "wikilink")[報紙](../Page/報紙.md "wikilink")，創刊於1879年，1942年改為現名\[207\]，其發行範圍包括了京都府和滋賀縣\[208\]。2011年，京都新聞的日報和晚報發行量合計超過78萬份，在京都市內佔據半數的市場份額\[209\]。京都新聞的特徵是較多關於宗教、文化、藝術方面以及大學相關的新聞。除了京都新聞之外，日本五大全國性報紙（[讀賣](../Page/讀賣新聞.md "wikilink")、[朝日](../Page/朝日新聞.md "wikilink")、[每日](../Page/每日新聞.md "wikilink")、[日經](../Page/日本經濟新聞.md "wikilink")、[產經](../Page/產經新聞.md "wikilink")）也都有在京都市發行。京都市內也有多家[出版社](../Page/出版社.md "wikilink")，其中又以出版學術類圖書的出版社居多。以京都市為總部的[电视台有兩家](../Page/电视台.md "wikilink")，分別是[京都放送](../Page/京都放送.md "wikilink")（KBS京都）\[210\]和[NHK京都放送局](../Page/NHK京都放送局.md "wikilink")\[211\]。在電視的播出區域上，京都市屬於[近畿廣域圈](../Page/近畿地方.md "wikilink")，除了上述的兩家電視台之外，還可以收看到[每日放送](../Page/每日放送.md "wikilink")（MBS）、[朝日放送](../Page/朝日放送.md "wikilink")（ABC）、[關西電視台](../Page/關西電視台.md "wikilink")（KTV）、[讀賣電視台](../Page/讀賣電視台.md "wikilink")（YTV）、[大阪電視台](../Page/大阪電視台.md "wikilink")（TVO，市內僅部分地區可以收看）的電視節目\[212\]。
[Toei_Uzumasa-0312.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Toei_Uzumasa-0312.jpg "fig:Toei_Uzumasa-0312.jpg")
京都是[日本电影文化的發祥地](../Page/日本电影.md "wikilink")。1897年，日本首次[电影上映會就是在京都舉行](../Page/电影.md "wikilink")\[213\]。1901年，京都首個[電影院開業](../Page/電影院.md "wikilink")\[214\]。長期以來，京都都是日本[時代劇電影的中心](../Page/時代劇.md "wikilink")。1921年，在等持院附近興建了電影攝影棚，之後京都迅速發展為日本一大電影製作中心\[215\]。右京區的太秦地區電影攝影棚林立，有「日本[好莱坞](../Page/好莱坞.md "wikilink")」之稱\[216\]。在1951年獲得威尼斯影展金獅獎的《[羅生門](../Page/羅生門_\(電影\).md "wikilink")》就是在京都拍攝\[217\]。然而在1960年代之後，隨之[电视的興起](../Page/电视.md "wikilink")，京都的電影產業轉入蕭條，攝影棚相繼關閉。1975年，[東映在京都的部分攝影棚改建為](../Page/東映.md "wikilink")[東映太秦映畫村並開業](../Page/東映太秦映畫村.md "wikilink")，現在已成為京都重要的觀光景點\[218\]。

### 體育

和日本大多數地區一樣，[棒球和](../Page/棒球.md "wikilink")[足球是京都最受歡迎的](../Page/足球.md "wikilink")[体育運動](../Page/体育.md "wikilink")。京都市內雖然沒有男子職業棒球的球隊，但是有女子職業棒球的球隊隊（）\[219\]。另外，日本職棒球隊[橫濱DeNA海灣之星隊的前身之一](../Page/橫濱DeNA海灣之星.md "wikilink")（）隊的主場曾經設在京都\[220\]。[京都不死鳥](../Page/京都桑加F.C..md "wikilink")（）是京都唯一的一支男子職業足球隊\[221\]，現在參加[J2聯賽的賽事](../Page/J2.md "wikilink")。京都還有一家職業女子足球隊（）\[222\]。[京都競馬場位於京都南部的伏見區](../Page/京都競馬場.md "wikilink")，是春季的[天皇賞和](../Page/天皇賞.md "wikilink")[菊花賞等重大賽事的舉辦地](../Page/菊花賞.md "wikilink")\[223\]。

## 教育

[Kyoto_University.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kyoto_University.jpg "fig:Kyoto_University.jpg")是日本國內最頂尖的大學之一\]\]
京都是西日本的「學都」，在京阪神地區更有「在京都上學、在[大阪賺錢](../Page/大阪市.md "wikilink")、在[神戶生活](../Page/神户市.md "wikilink")」這樣的說法\[224\]，可見京都教育的發達程度。1869年，京都市內創建了69所小學，此為日本現代小學教育制度之開始\[225\]。2016年時，京都市內共有119所[-{zh-hans:幼儿园;
zh-hant:幼兒園; zh-tw:幼稚園; zh-hk:幼稚園; zh-mo:幼稚園;
zh-sg:幼稚园;}-](../Page/幼稚園.md "wikilink")、20所（）、184所[小学](../Page/小学.md "wikilink")、101所[初中和](../Page/初级中学.md "wikilink")54所[高中](../Page/高級中學.md "wikilink")\[226\]。

京都市內共有37所[大學](../Page/大學.md "wikilink")。2009年，在京都就讀的大學生多達13萬9237人，在日本所有都市中位列第二位，學生佔總人口的比例則高居政令指定都市首位\[227\]。1886年帝國大學令頒發之後，日本第二個[帝國大學](../Page/帝國大學.md "wikilink")—京都帝國大學即設在京都。同時民間相繼創辦了眾多私立大學\[228\]。京都的大學中，歷史最悠久且學術地位最高的是[京都大学](../Page/京都大学.md "wikilink")。京都大學創立於1897年\[229\]，素以自主獨立的傳統和自由的校風聞名\[230\]。在18位日本人[诺贝尔奖得獎者中](../Page/诺贝尔奖.md "wikilink")，有7人都畢業於京都大學或在京都大學任教\[231\]。而在私立大學中，以[同志社大學](../Page/同志社大學.md "wikilink")\[232\]和[立命馆大学](../Page/立命馆大学.md "wikilink")\[233\]規模最大。同志社大學由在1875年創建，其前身是同志社英學校，是日本最早的一批私立高等教育機構並在1920年依大學令昇格為大學\[234\]。立命館大學則是由曾參與創建京都帝國大學的於1900年設立，其前身是京都法政學校，在1913年改為現名並在1922年按大學令昇格為大學\[235\]。除了這三所大學之外，京都市的主要大學還有、[龍谷大學](../Page/龍谷大學.md "wikilink")、[佛教大學](../Page/佛教大學.md "wikilink")、[京都女子大學](../Page/京都女子大學.md "wikilink")、[大谷大學](../Page/大谷大學.md "wikilink")、[花園大學](../Page/花園大學.md "wikilink")、[京都精華大學](../Page/京都精華大學.md "wikilink")、[京都外国语大学](../Page/京都外国语大学.md "wikilink")、[京都教育大學](../Page/京都教育大學.md "wikilink")、[京都府立大學](../Page/京都府立大學.md "wikilink")、等\[236\]。

1994年，京都市成立了京都大學中心（現改名為）\[237\]，其目的是促進各大學之間的合作，加盟大學的學生可聽講其他加盟學校的科目並取得學分\[238\]。眾多的大學使得京都的科研事業也頗為發達，京都大學的桂校區已成為京都市的一大科研中心\[239\]。也有眾多[學會的總部設在京都](../Page/學會.md "wikilink")，如日本人文地理學會\[240\]等。京都的大學也頗為重視國際學術交流。2015年，有6,980名留學生在京都市內的大學學習\[241\]。京都美國大學聯盟（Kyoto
Consortium for Japanese
Studies、）於1989年在京都市內設立，加盟校包括了14所美國大學，每年均派遣約40至50名主攻日本研究的學生來到京都留學學習日本文化\[242\]，而部分日本學生也可以聽講京都美國大學聯盟的科目\[243\]。[-{zh-cn:斯坦福大学;
zh-sg:斯坦福大学; zh-tw:史丹佛大學; zh-hk:史丹福大學;
zh-mo:史丹福大學;}-也在京都擁有一個日本中心](../Page/史丹佛大學.md "wikilink")\[244\]。

## 交通

京都是古代日本古代交通網中的中心都市。[三條大橋是](../Page/三條大橋.md "wikilink")[東海道和](../Page/東海道_\(路名\).md "wikilink")[中山道兩大街道的終點](../Page/中山道.md "wikilink")\[245\]，京都郊外的伏見也曾是近畿地區重要的內河港口\[246\]。現在京都主要的聯外交通方式是[新幹線和公路](../Page/新幹線.md "wikilink")。[東海道新幹線所有級別的列車均在](../Page/東海道新幹線.md "wikilink")[京都站停車](../Page/京都站.md "wikilink")\[247\]。途徑京都的主要公路則有[名神高速道路](../Page/名神高速公路.md "wikilink")、京阪道路（國道1號線的一部分）、第二京阪道路、京都縱貫自動車道、阪神高速8號京都線、國道8號線、國道9號線、國道24號線、國道171號線等。京都市內並無機場，距離京都最近的機場是[大阪國際機場和](../Page/大阪國際機場.md "wikilink")[关西国际机场](../Page/关西国际机场.md "wikilink")。由於觀光客眾多，京都也是日本[-{zh-cn:出租车;
zh-tw:計程車; zh-hk:的士;
zh-sg:德士;}-密度較高的都市](../Page/出租車.md "wikilink")，數量超過6000輛，京都也因此存在計程車過剩的問題\[248\]。雖然京都聯外交通十分發達，然而市內交通卻因街道狹窄導致堵塞頻發，來訪京都的日本遊客對於京都最為不滿之處亦為其交通狀況\[249\]。

### 市內鐵路

京都市內鐵路交通發達，除了主要服務長途旅客的新幹線之外，也有多條服務中短途乘客的鐵路路線。[JR西日本在京都市內共有四條線路](../Page/西日本旅客鐵道.md "wikilink")，分別是[東海道本線](../Page/東海道本線.md "wikilink")（又可分為[琵琶湖線和](../Page/琵琶湖線.md "wikilink")[JR京都線](../Page/JR京都線.md "wikilink")）、[嵯峨野線](../Page/嵯峨野線.md "wikilink")、[湖西線和](../Page/湖西線.md "wikilink")[奈良線](../Page/奈良線.md "wikilink")。東海道本線的琵琶湖線是連接京都和滋賀縣的重要鐵路路線，JR京都線則有眾多開往大阪市和神戶市的列車。嵯峨野線\[250\]是[山陰本線的一部分](../Page/山陰本線.md "wikilink")，主要服務居住在京都市近郊，前往京都市通勤的市民。在關西的五大私鐵公司中，[近畿日本鐵道](../Page/近畿日本鐵道.md "wikilink")（近鐵）、[京阪電氣鐵道](../Page/京阪電氣鐵道.md "wikilink")（京阪）和[阪急電鐵](../Page/阪急電鐵.md "wikilink")（阪急）在京都市內擁有鐵路路線。[近鐵京都線](../Page/近鐵京都線.md "wikilink")\[251\]和JR西日本的奈良線並為京都前往奈良市的重要交通方式。京阪在京都市內擁有四條路線。[京阪本線](../Page/京阪本線.md "wikilink")\[252\]是連接京都和大阪的重要鐵路路線，其起點是三條站。[鴨東線和京阪本線相通](../Page/京阪鴨東線.md "wikilink")，常和京阪本線一體運行\[253\]。[宇治線是連接京都及其衛星都市宇治市的重要路線](../Page/京阪宇治線.md "wikilink")\[254\]。[京津線則連接京都市和滋賀縣大津市](../Page/京阪京津線.md "wikilink")，部分列車直通運行進入地鐵東西線\[255\]。阪急則在京都市內有兩條路線。[京都本線](../Page/阪急京都本線.md "wikilink")\[256\]和JR京都線、京阪本線並為連接京都和大阪的三大鐵路路線。[嵐山線則是前往知名觀光地嵐山的重要交通方式](../Page/阪急嵐山線.md "wikilink")\[257\]。京都市內還有[京福電氣鐵道](../Page/京福電氣鐵道.md "wikilink")\[258\]（又稱嵐電，擁有[嵐山本線和](../Page/嵐山本線.md "wikilink")[北野線兩條線路](../Page/北野線_\(京福電氣鐵道\).md "wikilink")）、[叡山電鐵](../Page/叡山電鐵.md "wikilink")（擁有[叡山本線和](../Page/叡山本線.md "wikilink")[鞍马线兩條路線](../Page/鞍马线.md "wikilink")）\[259\]、[嵯峨野觀光鐵道](../Page/嵯峨野觀光鐵道.md "wikilink")\[260\]（擁有[嵯峨野觀光線一條路線](../Page/嵯峨野觀光線.md "wikilink")）\[261\]三家規模較小的鐵路公司。這三家公司的鐵路路線均通往知名旅遊景區，主要服務對象為觀光客。京都市內還有兩條[地鐵路線](../Page/地鐵.md "wikilink")，分別是[烏丸線和](../Page/烏丸線.md "wikilink")[東西線](../Page/東西線_\(京都市營地下鐵\).md "wikilink")\[262\]，均由京都市交通局運營。

### 巴士

[Kyoto_City_Bus_200_Ka_1519.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kyoto_City_Bus_200_Ka_1519.jpg "fig:Kyoto_City_Bus_200_Ka_1519.jpg")
京都市內最早的巴士出現在1928年\[263\]，現在巴士已經發展為京都市內另一重要的公共交通方式。京都市內大部分巴士均由[京都市交通局運營](../Page/京都市交通局.md "wikilink")，是為[京都市營巴士](../Page/京都市營巴士.md "wikilink")。京都市營巴士可分為「均一系統路線」和「多區間系統路線」兩種類型。均一系統路線只在均一區間內行駛，不論乘坐距離長短票價一律為230日元\[264\]。多區間系統路線則在行駛出均一區間後票價會按長度加收費用。京都市營巴士現在共有74條路線。其中急行100、急行101、急行102稱作「洛巴士」（）\[265\]，車體採用特別塗裝，途徑京都主要觀光地且停站較少，主要服務觀光客。京都市營巴士中還有10條路線是環線運行。此外京都市營巴士還有僅於週末及假日白天運行的100日元環行巴士\[266\]和只在夜間運行的夜巴士（）\[267\]等特殊類型的巴士。除了京都市營巴士之外，京都還有京都巴士、京阪巴士、西日本JR巴士、阪急巴士、八坂巴士、近鐵巴士等公司運營的巴士。

## 國際交往

京都市是日本舉辦國際會議和學會次數較多的都市。1997年的聯合國氣候變化綱要公約締約方會議（COP3）就是在京都舉辦\[268\]，並通過了著名的[京都議定書](../Page/京都议定书.md "wikilink")。2016年，京都市共舉辦了269件國際會議；按照ICCA的統計，京都是日本所有都市中舉辦國際會議次數第二多的都市\[269\]。[法国在京都設有總領事館](../Page/法国.md "wikilink")\[270\]。此外[冰岛](../Page/冰岛.md "wikilink")、[尼加拉瓜在京都設有名誉總領事館](../Page/尼加拉瓜.md "wikilink")，[巴拉圭](../Page/巴拉圭.md "wikilink")、[秘鲁](../Page/秘鲁.md "wikilink")、[比利时](../Page/比利时.md "wikilink")、[葡萄牙](../Page/葡萄牙.md "wikilink")、[墨西哥](../Page/墨西哥.md "wikilink")、[危地马拉](../Page/危地马拉.md "wikilink")、[老挝](../Page/老挝.md "wikilink")、[卢森堡則在京都設有名譽領事館](../Page/卢森堡.md "wikilink")。京都市內也有眾多國際學術交流設施，如關西法國研究院、[歌德學院等](../Page/歌德學院.md "wikilink")\[271\]\[272\]\[273\]。

### 姊妹都市和夥伴都市

京都市和以下都市是姊妹都市\[274\]：

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>國家</p></th>
<th><p>城市</p></th>
<th><p>締結日期</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/波士頓.md" title="wikilink">波士頓</a>（<a href="../Page/麻薩諸塞州.md" title="wikilink">麻薩諸塞州</a>）</p></td>
<td><p>1959年6月24日</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/科隆.md" title="wikilink">科隆</a>（<a href="../Page/北莱茵-威斯特法伦.md" title="wikilink">北莱茵-威斯特法伦</a>）</p></td>
<td><p>1963年5月29日</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/佛羅倫薩.md" title="wikilink">佛羅倫薩</a>（<a href="../Page/托斯卡纳大区.md" title="wikilink">托斯卡纳大区</a>）</p></td>
<td><p>1965年9月22日</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/基輔.md" title="wikilink">基輔</a></p></td>
<td><p>1971年9月7日</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/西安市.md" title="wikilink">西安市</a>（<a href="../Page/陝西省.md" title="wikilink">陝西省</a>）</p></td>
<td><p>1974年5月10日</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/瓜達拉哈拉_(墨西哥).md" title="wikilink">瓜達拉哈拉</a>（<a href="../Page/哈利斯科州.md" title="wikilink">哈利斯科州</a>）</p></td>
<td><p>1980年10月20日</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/薩格勒布.md" title="wikilink">薩格勒布</a></p></td>
<td><p>1981年10月22日</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/布拉格.md" title="wikilink">布拉格</a></p></td>
<td><p>1996年4月15日</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

京都市和以下都市是夥伴都市\[275\]：

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>國家</p></th>
<th><p>城市</p></th>
<th><p>締結日期</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/晋州市_(韩国).md" title="wikilink">晉州市</a>（<a href="../Page/慶尚南道.md" title="wikilink">慶尚南道</a>）</p></td>
<td><p>1999年4月27日</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/科尼亞_(土耳其).md" title="wikilink">科尼亞</a>（<a href="../Page/科尼亞省.md" title="wikilink">科尼亞省</a>）</p></td>
<td><p>2009年12月12日</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/青岛市.md" title="wikilink">青岛市</a>（<a href="../Page/山東省.md" title="wikilink">山東省</a>）</p></td>
<td><p>2012年8月26日</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/順化市.md" title="wikilink">順化市</a>（<a href="../Page/承天順化省.md" title="wikilink">承天順化省</a>）</p></td>
<td><p>2013年2月20日</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/伊斯坦堡.md" title="wikilink">-{zh-cn:伊斯坦布尔; zh-hk:伊斯坦堡; zh-sg:伊斯坦堡; zh-tw:伊斯坦堡;}-</a>（<a href="../Page/伊斯坦堡省.md" title="wikilink">伊斯坦堡省</a>）</p></td>
<td><p>2013年6月14日</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/永珍.md" title="wikilink">永珍</a></p></td>
<td><p>2015年11月3日</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

此外，京都市在1958年6月15日還和[法國](../Page/法國.md "wikilink")[巴黎締結為友情盟約都市](../Page/巴黎.md "wikilink")\[276\]。

## 參見

  - [京都](../Page/京都.md "wikilink")
  - [京都府](../Page/京都府.md "wikilink")
  - [小京都](../Page/小京都.md "wikilink")

## 註释

## 参考文献

### 引用

### 书籍

  -
  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
  -
  -
  -
  -
## 延伸閱讀

  -
  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
  -
  -
## 外部链接

  -   -
  - \- 京都市、京都高度技術研究所

  -
  - — City of Kyoto and Kyoto Tourism Council

  - — City of Kyoto and Kyoto Tourism Council

  -
  -
{{-}}

[京都市](../Category/京都市.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.

7.

8.

9.

10.

11.

12.

13.

14.

15.

16.

17.

18.

19.

20.

21.

22.

23.

24.

25.

26.

27.

28.
29.

30.

31.

32.

33.
34.

35.

36.

37.
38.
39.

40.

41.
42.
43.
44.
45.
46.

47.

48.
49.
50.
51.

52.

53.
54.
55.
56.

57.
58.
59.

60.
61.

62.
63.
64.
65.

66.
67.

68.
69.

70.

71.

72.
73.
74.
75.
76.
77.
78.
79.
80.
81.

82.

83.
84.
85. }

86.

87.

88.
89.

90.

91.
92.

93.

94.
95.
96.
97.
98.

99.
100.

101.

102.

103.

104.

105.

106.

107.

108.

109.

110.

111.

112.

113.

114.

115.

116.

117.
118.

119.

120.
121.

122.

123.

124.

125.

126.

127.
128.
129.
130.
131.

132.
133.

134.

135.
136.

137.
138.
139.

140.
141.
142.
143.

144.
145.

146.
147.
148.

149.

150.

151.
152.

153.

154.

155.

156.

157.

158.

159.

160.

161.

162.

163.

164.

165.

166.

167.
168.
169.

170.

171.

172.

173.

174.

175.

176.

177.

178.

179.

180.

181.

182.

183.

184.

185.

186.

187.

188.

189.

190.

191.

192.

193.

194.

195.
196.

197.

198.

199.

200.

201.

202.

203.

204.

205.

206.

207.

208.

209.

210.

211.

212.

213.

214.

215.

216.
217.
218.
219.

220.

221.

222.

223.

224.
225.

226.

227.
228.

229.

230.
231.

232.

233.

234.

235. }

236.
237.

238.

239.
240.

241.

242.

243.

244.

245.

246.

247.

248.

249.
250.

251.

252.

253.
254.
255.
256.

257.
258.

259.
260.
261.

262.

263.

264.

265.

266.

267.

268.

269.

270.

271.

272.

273.

274.

275.

276.